\documentclass[aspectratio=169]{beamer}
\usetheme[progressbar=frametitle, subsectionpage=progressbar, numbering=fraction]{metropolis}

\usepackage{mangeliApreDocker}
\usepackage{url}
\usepackage[english,portuguese]{babel}

\setmonofont{inconsolata}

\title[\url{https://gitlab.com/gxexeo/apresentacao-docker}]{Docker Hands-On}
\author{Eduardo Mangeli \& Geraldo Xexéo}

\begin{document}

\begin{frame}[plain]
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Agenda}
	\setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
	\tableofcontents
\end{frame}

\AtBeginSection[]
{
	\begin{frame}<beamer>
		\frametitle{Agenda}
		\tableofcontents[currentsection]
	\end{frame}
}

\section{Introdução}

\begin{frame}{Docker}
	Uma plataforma para desenvolver, entregar e rodar aplicações que permite certa independência das configurações de infraestrutura. 
	
	Docker usa contêineres para o desenvolvimento, teste e distribuição das aplicações.
	
	Licença Apache 2.0.
\end{frame}


\begin{frame}{Porque o Docker no curso?}
    \begin{itemize}
        \item Nós vamos usar alguns programas, como bancos de dados, que exigem instalação na sua máquina, é melhor e mais rápido instalar os contêiners Docker oficiais dos programas.
        \item É útil para a Computação saber mexer com contêiners
        \item Está na moda        
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Obtendo o Docker}
	Ferramenta multiplataforma e multiarquitetura que roda nos sistemas operacionais Mac, Windows e Linux; nas arquiteturas x86\_64/amd64, ARM e ARM64/AARCH64.
	
	Muitas opções de instaladores e aplicações podem ser encontradas em:
	
	\url{https://docs.docker.com/get-docker/}
	
	Existem outras opções de instalação e \textit{ports} para outros sistemas operacionais e distribuições.
\end{frame}

\begin{frame}{Instalando no Windows}
    No Windows é só instalar o Docker Desktop!
    
    \url{https://docs.docker.com/docker-for-windows/install/}
    
    Porém... Tem que ter instalado o Window Subsystem for Linux, WSL 2, para ele funcionar.
    
    \url{https://docs.microsoft.com/en-us/windows/wsl/install-win10}
\end{frame}

\begin{frame}{Instalando no Linux}
    
    Várias formas de instalar: CentOS, Debian, Fedora, Raspbian, Ubuntu e outros.
    
    \url{https://docs.docker.com/engine/install/}
    
    Melhor desinstalar versões anteriores.
    
    O Docker assume posições no sistema de arquivos que podem não ser compatíveis com sua configuração, mas podem ser alteradas.
    
\end{frame}


\begin{frame}{Usando na nuvem}
	Contêineres docker são amplamente utilizados em soluções de computação em nuvem como AWS, Google Cloud e Azure, além de serem utilizados nos processos de CD/CI do github e gitlab.
\end{frame}

\begin{frame}{Objetivos}
	Apresentar o docker e o docker-compose, além dos conceitos de stack, serviço, contêiner e imagem na utilização prática.
\end{frame}

\begin{frame}{Imagens e Contêineres}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=.95\textwidth]{images/architecture}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Serviços e \textit{Stack}}
	Uma das utilizações interessantes do Docker é rodar aplicações de vários contêineres conectados em uma \textit{infraestrutura} própria. Essas contêineres podem ser configurados e gerenciados em conjunto usando um único arquivo YAML. Nesse contexto, os contêineres compõe \textbf{serviços} que em conjunto com as configurações de rede e de armazenamento (volumes), compõe um \textbf{stack}.
	
	Os serviços podem ser configurados para contar com mais de uma cópia (réplica) do contêiner, atuando em \textit{cluster}.
\end{frame}


\begin{frame}{Depois da instalação}
	\begin{itemize}
		\item evite executar o docker como root \url{https://docs.docker.com/engine/install/linux-postinstall/}
		\item é possível configurar o local de armazenamento dos volumes com o parâmetro data-root, que pode ser persistido no arquivo de configuração do daemon. \url{https://docs.docker.com/engine/reference/commandline/dockerd}
	\end{itemize}

\end{frame}


\section{Usando um contêiner}

\begin{frame}{O Docker Hub}
`` O jeito mais fácil de criar, gerenciar, e entregar o seu contêiner.''

\url{https://hub.docker.com/}

Onde achar os nomes dos contêiners que estão sendo distribuídos.

Alguns são oficiais, outros muito usados.

Não precisa logar para buscar um contêiner.

\end{frame}

\begin{frame}{Entrada do Docker Hub}
        \begin{figure}
            \includegraphics[height=.80\textheight]{images/entradahub}
        \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Buscando por postgres}
    \begin{figure}
        \includegraphics[height=.80\textheight]{images/buscapostgres}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Referência da imagem}
    \begin{figure}
        \includegraphics[height=.80\textheight]{images/refge}
    \end{figure}
\end{frame}




\section{Criando um contêiner}

\begin{frame}{Arquivo de configuração do contêiner}
	\lstinputlisting[title=DockerFile]{DockerFile}
\end{frame}

\begin{frame}{Contêiners empilhados}
    Como podemos ver exemplificado na primeira linha do dockerfile, normalmente um contêiner é construído sobre outro contêiner.
    
    No caso, além disso, um diretório local está sendo copiado para dentro do contêiner sendo criado.
    
    É necessário conhecer como funciona o contêiner anterior.
    
    \lstinputlisting[title=DockerFile]{DockerFile}
    
\end{frame}


\begin{frame}{Código do programa}
	No diretório \texttt{code} 
	\lstinputlisting[title=main.py]{code/main.py}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Criando uma imagem - build}
	No diretório onde está o DockerFile.
	\footnotesize
	\begin{boxedverbatim}
		docker build -t mangeli-ping-image .	
	\end{boxedverbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Iniciando o contêiner - run}
	\footnotesize
	\begin{boxedverbatim}
docker run --name mangeli-container -p 9002:80 mangeli-ping-image		
	\end{boxedverbatim}
\end{frame}

\begin{frame}{Usando a aplicação}
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/usando.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Comandos úteis pra gerenciar contêineres e imagens}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{docker stop \{nome do contêiner\}}
		\item \texttt{docker start \{nome do contêiner\}} (o comando run cria o contêiner. Para rodarmos de novo usamos o \textit{start})
		\item \texttt{docker container ls -a} (para listar todos os contâineres e não só os ativos)
		\item \texttt{docker images} (para listar as imagens)
		\item \texttt{docker container rm \{nome do contêiner\}} (para remover o container)
		\item \texttt{docker image rm \{nome da imagem\}} (para remover a imagem)
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{build x run x start}
    Fique atento com a diferença entre esses comandos.
    
    O \texttt{build} vai criauma imagem.
    
    O \texttt{run} vai tentar baixar a imagem do Docker Hub se ela estiver presente.
    
    Você não pode dar \texttt{run} duas vezes se não apagar o contêiner.
    
    \texttt{start} e \texttt{stop} atuam sobre contêiner que já estão no local.
\end{frame}

\begin{frame}{Mantendo o estado}
    O contêiner mantém o estado entre vários \texttt{start}/\texttt{stop}. Tudo que é alterado no contêiner continua alterado nas próximas execuções. Por isso podemos usar para bases de dados.
    
    Outras formas: 
    
    \begin{itemize}
        \item É possível guardar o contêiner no estado atual com o comando \texttt{docker commit}
        \item É possível mapear um diretório do \textit{host} em tempo de execução (flag \texttt{-v} no \texttt{docker run})    
        \item     É possível manter um diretório local sincronizado com o contêiner montado o volume com o tipo \texttt{bind}
    \end{itemize}
    
    
    
    
\end{frame}
	
\begin{frame}{Docker Desktop}
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=.80\textwidth]{images/DockerDesktop}
    \end{figure}
\end{frame}


	
\section{Aplicação com múltiplos contêineres}
	
\begin{frame}{YAML}
    Docker usa a linguagem YAML(\texttt{.yml} ou \texttt{.yaml}) - \textit{YAML Ain't Markup Language}.
    
    Uma linguagem legível por humanos para serialização de dados.
    
    Usada para arquivos de configuração.
    
    Sintaxe mínima, não é verbosa como XML.
    
    Usa identação como Python e formas compactas para listas [...] e mapas (...), de forma que arquivos JSON são YAML válidos.
    
\end{frame}    
    
\begin{frame}
	No diretório \texttt{exemplo-compose}.
	
	\lstinputlisting[title={docker-compose.yml \textit{parte 1}}, linerange=1-21]{exemplo-compose/docker-compose.yml}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
	\lstinputlisting[title={docker-compose.yml \textit{parte 2}}, linerange=21-48, firstnumber=21]{exemplo-compose/docker-compose.yml}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Iniciando o \textit{Stack}}
	\begin{boxedverbatim}
		docker-compose up
	\end{boxedverbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]{Usando}
	\centering
	\texttt{usuário: root | senha: senha} \newline
	\vspace*{1em}
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/usando-phpmyadmin}
\end{frame}

\begin{frame}{Gerenciando a execução}
	\begin{itemize}
		\item Usando os mesmos comandos para gerenciar os contêineres
		\item Usando \texttt{CTRL+c} no terminal onde o dock-compose foi executado
	\end{itemize}
\end{frame}


\section{Próximos Passos}

\begin{frame}{Próximos Passos}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Leia o manual}
        \item Tente fazer funcionar
        \item \textbf{Leia o manual} e as \textit{References} dos contêiners
        \item Aprenda mais YAML
        \item Peça ajuda aos universitários
        \item Use os canais de comunicação do curso
        \item Aprenda sobre \textit{swarms} - semelhante ao \textit{compose} permite vários servidores e distribuição de carga.
        \item Aprenda \textit{Kubernetes} 
        \item \textbf{Leia o Manual}
    \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
    \Huge\bf\centering
    Obrigado !
\end{frame}

\begin{frame}{Geraldo Xexéo}
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=.90\textwidth]{images/MinhaMarca}
    \end{figure}
\end{frame}


\end{document}
